# Cloudflare каршы тору өчен сез нәрсә эшли аласыз?

| 🖼 | 🖼 | 🖼 |
| --- | --- | --- |
| ![](../image/matthew_prince_teen.jpg) | ![](../image/matthew_prince.jpg) | ![](../image/blockedbymatthewprince.jpg) |


Matthew Browning Prince, naskita la 13an de novembro 1974, estas la ĉefoficisto kaj kunfondinto de Cloudflaron.

Danke al lia riĉa paĉjo, "John B. Prince", li ĉeestis la Universitaton de Ĉikago Leĝlernejo kaj Harvard Komerclernejo.
Princo instruis Interretan leĝon kaj estis specialisto pri kontraŭ-spamaj leĝoj kaj Fraŭdo-esploroj.


"*I’d suggest this was armchair analysis by kids – it’s hard to take seriously.*" [t](https://www.theguardian.com/technology/2015/nov/19/cloudflare-accused-by-anonymous-helping-isis)

"*That was simply unfounded paranoia, pretty big difference.*"  [t](https://twitter.com/xxdesmus/status/992757936123359233)

"*We also work with Interpol and other non-US entities*" [t](https://twitter.com/eastdakota/status/1203028504184360960)

"*Watching hacker skids on Github squabble about trying to bypass Cloudflare's new anti-bot systems continues to be my daily amusement.* 🍿" [t](https://twitter.com/eastdakota/status/1273277839102656515)


![](../image/whoismp.jpg)

---


<details>
<summary>миңа басыгыз

## Вебсайт кулланучысы
</summary>


- Сезгә ошаган вебсайт Cloudflare куллана икән, аларга Cloudflare кулланмаска кушыгыз.
  - Фейсбук, Реддит, Твиттер яки Мастодон кебек социаль медиада кычкыру бернинди дә аерма ясамый. [Эшләр хэштеглардан көчлерәк.](https://twitter.com/phyzonloop/status/1274132092490862594)
  - Әгәр дә сез үзегезне файдалы итәсегез килсә, сайт хуҗасы белән элемтәгә керергә тырышыгыз.

[Cloudflare әйтте](https://github.com/Eloston/ungoogled-chromium/issues/783):
```
Сезгә администраторларга мөрәҗәгать итүне тәкъдим итәбез, сез үзегез белән бүлешкән конкрет хезмәтләр яки сайтлар өчен.
```

[Әгәр дә сез моны сорамасагыз, вебсайт хуҗасы бу проблеманы беркайчан да белми.](../PEOPLE.md)

![](../image/liberapay.jpg)

[Уңышлы мисал](https://counterpartytalk.org/t/turn-off-cloudflare-on-counterparty-co-plz/164/5).<br>
Сездә проблема бармы? [Хәзер тавышыңны күтәр.](https://github.com/maraoz/maraoz.github.io/issues/1) Түбәндәге мисал.

```
Сез корпоратив цензурага һәм массакүләм күзәтүгә булышасыз.
http://crimeflare.eu.org
```

```
Сезнең веб-битегез CloudFlare шәхси диварлы бакчада.
http://crimeflare.eu.org
```

- Вебсайтның хосусыйлык политикасын укыр өчен бераз вакыт алыгыз.
  - вебсайт Cloudflare артында булса яки вебсайт Cloudflare белән бәйләнгән хезмәтләрне куллана.

Ул "Cloudflare" нәрсә икәнен аңлатырга, һәм Cloudflare белән сезнең мәгълүматны бүлешергә рөхсәт сорарга тиеш. Моны эшләмәү ышанычны бозуга китерәчәк һәм вебсайттан сакланырга кирәк.

[Монда хосусыйлык политикасы үрнәге бар](https://archive.is/bDlTz) ("Subprocessors" > "Entity Name")

```
Мин сезнең хосусыйлык политикасын укыдым һәм Cloudflare сүзен таба алмыйм.
Cloudflare'ка минем мәгълүматны бирүне дәвам итсәгез, мин сезнең белән мәгълүмат бүлешүдән баш тартам.
http://crimeflare.eu.org
```

Бу Cloudflare сүзе булмаган хосусыйлык политикасының мисалы.
[Liberland Jobs](https://archive.is/daKIr) [privacy policy](https://docsend.com/view/feiwyte):

![](../image/cfwontobey.jpg)

Cloudflare-ның үз хосусыйлык политикасы бар.
[Cloudflare кешеләрне икеләтә ярата.](https://www.reddit.com/r/GamerGhazi/comments/2s64fe/be_wary_reporting_to_cloudflare/)

Вебсайтка язылу формасы өчен яхшы үрнәк.
AFAIK, нуль сайты моны эшли. Сез аларга ышанырсызмы?

```
"XYZ өчен язылу" төймәсенә басып, сез безнең хезмәт шартларына һәм хосусыйлык аңлатмасына ризасыз.
Сез шулай ук ​​үзегезнең мәгълүматны Cloudflare белән бүлешергә ризалашасыз һәм шулай ук ​​cloudflare хосусыйлык аңлатмасына ризасыз.
Әгәр Cloudflare сезнең мәгълүматны агызса яки безнең серверларга тоташырга рөхсәт итмәсә, бу безнең гаеп түгел. [*]

[ Теркәлергә ] [ килешмим ]
```
[*] [PEOPLE.md](../PEOPLE.md)


- Аларның хезмәтен кулланмаска тырышыгыз. Сезне Cloudflare караганын исегездә тотыгыз.
  - ["I'm in your TLS, sniffin' your passworz"](../image/iminurtls.jpg)

- Башка сайтны эзләгез. Интернетта альтернатива һәм мөмкинлекләр бар!

- Дусларыгызны Торны көндәлек кулланырга ышандырыгыз.
  - Анонимлык ачык интернет стандарты булырга тиеш!
  - [Игътибар итегез, Tor проекты бу проектны яратмый.](../HISTORY.md)

</details>

------

<details>
<summary>миңа басыгыз

## Кушымчалар
</summary>

- Әгәр сезнең браузер Firefox, Tor браузеры яки Ungoogled Chromium булса, түбәндәге өстәмәләрнең берсен кулланыгыз.
  - Башка яңа өстәмәләр өстәргә теләсәгез, башта бу турыда сорагыз.


| Исем | Төзүче | Ярдәм | Блоклый ала | Хәбәр итә ала | Chrome |
| -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- |
| [Bloku Cloudflaron MITM-Atakon](../subfiles/about.bcma.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | **Әйе**     | **Әйе**     |  **Әйе** |
| [Ĉu ligoj estas vundeblaj al MITM-atako?](../subfiles/about.ismm.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | .К     | **Әйе**     |  **Әйе** |
| [Ĉu ĉi tiuj ligoj blokos Tor-uzanton?](../subfiles/about.isat.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | .К     | **Әйе**     |  **Әйе** |
| [Block Cloudflare MITM Attack](https://trac.torproject.org/projects/tor/attachment/ticket/24351/block_cloudflare_mitm_attack-1.0.14.1-an%2Bfx.xpi)<br>[**DELETED BY TOR PROJECT**](../HISTORY.md) | nullius | [ ? ](../tool/block_cloudflare_mitm_fx), [Link](http://crimeflare.eu.org/) | **Әйе**     | **Әйе**     |  .К |
| [TPRB](http://34ahehcli3epmhbu2wbl6kw6zdfl74iyc4vg3ja4xwhhst332z3knkyd.onion/) | Sw | [ ? ](http://34ahehcli3epmhbu2wbl6kw6zdfl74iyc4vg3ja4xwhhst332z3knkyd.onion/) | **Әйе**     | **Әйе**     |  .К |
| [Detect Cloudflare](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/detect-cloudflare/) | Frank Otto | [ ? ](https://github.com/traktofon/cf-detect) | .К     | **Әйе**     |  .К |
| [True Sight](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/detect-cloudflare-plus/) | claustromaniac | [ ? ](https://github.com/claustromaniac/detect-cloudflare-plus) | .К     | **Әйе**     |  .К |
| [Which Cloudflare datacenter am I visiting?](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/cf-pop/) | 依云 | [ ? ](https://github.com/lilydjwg/cf-pop) | .К     | **Әйе**     |  .К |


- "Декентралейлар" "CDNJS (Cloudflare)" белән тоташуны туктата ала.
  - Бу челтәрләргә килеп җитүдән бик күп үтенечләрне тыя, һәм сайтларны өзмәсен өчен җирле файлларга хезмәт күрсәтә.
  - Төзүче җавап бирде: "[very concerning indeed](https://github.com/Synzvato/decentraleyes/issues/236#issuecomment-352049501)", "[widespread usage severely centralizes the web](https://github.com/Synzvato/decentraleyes/issues/251#issuecomment-366752049)"

- [Сез шулай ук ​​Сертификат органыннан (CA) Cloudflare сертификатын бетерә яки ышанмый аласыз.](https://www.ssl.com/how-to/remove-root-certificate-firefox/)

</details>

------

<details>
<summary>миңа басыгыз

## Вебсайт хуҗасы / Веб ясаучы
</summary>


![](../image/word_cloudflarefree.jpg)

- Cloudflare чишелешен кулланмагыз, Период.
  - Сез моннан яхшырак эшли аласыз, шулай бит? [Cloudflare язылу, планнар, доменнар яки счетларны ничек бетерергә.](https://support.cloudflare.com/hc/en-us/articles/200167776-Removing-subscriptions-plans-domains-or-accounts)

| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/htmlalertcloudflare.jpg) | ![](../image/htmlalertcloudflare2.jpg) |

- Күбрәк клиентлар телисезме? Сез нәрсә эшләргә икәнен беләсез. Киңәш "сызык өстендә".
  - [Исәнмесез, сез "Без сезнең хосусыйлыгыгызга җитди карыйбыз" дип яздыгыз, ләкин мин "Хата 403 тыелган аноним прокси рөхсәт ителмәгән" алдым.](https://it.slashdot.org/story/19/02/19/0033255/stop-saying-we-take-your-privacy-and-security-seriously) Нигә сез Tor яки VPNны блоклыйсыз? Нигә сез вакытлы электрон почталарны блоклыйсыз?

![](../image/anonexist.jpg)

- Cloudflare куллану сүндерү мөмкинлеген арттырачак. Сезнең сервер түбән булса яки Cloudflare түбән булса, килүчеләр сезнең вебсайтка керә алмыйлар.
  - [Cloudflare беркайчан да төшми дип уйладыгызмы?](https://www.ibtimes.com/cloudflare-down-not-working-sites-producing-504-gateway-timeout-errors-2618008) [Another](https://twitter.com/Jedduff/status/1097875615997399040) [sample](https://twitter.com/search?f=tweets&vertical=default&q=Cloudflare%20is%20having%20problems). [Need more](../PEOPLE.md)?

![](../image/cloudflareinternalerror.jpg)

- Cloudflare куллану сезнең "API сервисы", "программа тәэминаты яңарту серверы" яки "RSS тасмасы" сезнең клиентка зыян китерәчәк. Клиент сезгә шалтыратты һәм "Мин сезнең API-ны бүтән куллана алмыйм" диде, һәм сез нәрсә булганын белмисез. Cloudflare сезнең клиентны тавышсыз тыя ала. Яхшы дип уйлыйсызмы?
  - RSS укучы клиенты һәм RSS укучы онлайн хезмәте бар. Ни өчен сез RSS тасмасын бастырасыз, әгәр сез кешеләргә язылырга рөхсәт итмәсәгез?

![](../image/rssfeedovercf.jpg)

- Сезгә HTTPS сертификаты кирәкме? "Шифрлыйк" кулланыгыз яки аны CA компаниясеннән сатып алыгыз.

- Сезгә DNS серверы кирәкме? Ownз серверыгызны урнаштыра алмыйсызмы? Алар турында: [Hurricane Electric Free DNS](https://dns.he.net/), [Dyn.com](https://dyn.com/dns/), [1984 Hosting](https://www.1984hosting.com/), [Afraid.Org (ТОР куллансагыз, администратор счетыгызны бетерегез)](https://freedns.afraid.org/)

- Хостинг хезмәтен эзлисезме? Бушлай гына? Алар турында: [Onion Service](http://vww6ybal4bd7szmgncyruucpgfkqahzddi37ktceo3ah7ngmcopnpyyd.onion/en/security/network-security/tor/onionservices-best-practices), [Free Web Hosting Area](https://freewha.com/), [Autistici/Inventati Web Site Hosting](https://www.autinv5q6en4gpf4.onion/services/website), [Github Pages](https://pages.github.com/), [Surge](https://surge.sh/)
  - [Cloudflare өчен альтернатива](../subfiles/cloudflare-alternatives.md)

- Сез "cloudflare-ipfs.com" кулланасызмы? [Cloudflare IPFS начар икәнен беләсезме?](../PEOPLE.md)

- OWASP һәм Fail2Ban кебек веб-кушымталар саклагычын серверыгызда урнаштырыгыз һәм аны дөрес конфигурацияләгез.
  - Торны блоклау чишелеш түгел. Кечкенә начар кулланучылар өчен барысын да җәзаламагыз.

- "Cloudflare Warp" кулланучыларын сезнең вебсайтка кертүне юнәлтегез яки блоклагыз. Мөмкин булса, сәбәп китерегез.

> IP исемлеге: "[Cloudflare'ның хәзерге IP диапазоннары](cloudflare_inc/)"

> A: Аларны блоклагыз

```
server {
...
deny 173.245.48.0/20;
deny 103.21.244.0/22;
deny 103.22.200.0/22;
deny 103.31.4.0/22;
deny 141.101.64.0/18;
deny 108.162.192.0/18;
deny 190.93.240.0/20;
deny 188.114.96.0/20;
deny 197.234.240.0/22;
deny 198.41.128.0/17;
deny 162.158.0.0/15;
deny 104.16.0.0/12;
deny 172.64.0.0/13;
deny 131.0.72.0/22;
deny 2400:cb00::/32;
deny 2606:4700::/32;
deny 2803:f800::/32;
deny 2405:b500::/32;
deny 2405:8100::/32;
deny 2a06:98c0::/29;
deny 2c0f:f248::/32;
...
}
```

> B: Кисәтү битенә юнәлтү

```
http {
...
geo $iscf {
default 0;
173.245.48.0/20 1;
103.21.244.0/22 1;
103.22.200.0/22 1;
103.31.4.0/22 1;
141.101.64.0/18 1;
108.162.192.0/18 1;
190.93.240.0/20 1;
188.114.96.0/20 1;
197.234.240.0/22 1;
198.41.128.0/17 1;
162.158.0.0/15 1;
104.16.0.0/12 1;
172.64.0.0/13 1;
131.0.72.0/22 1;
2400:cb00::/32 1;
2606:4700::/32 1;
2803:f800::/32 1;
2405:b500::/32 1;
2405:8100::/32 1;
2a06:98c0::/29 1;
2c0f:f248::/32 1;
}
...
}

server {
...
if ($iscf) {rewrite ^ https://example.com/cfwsorry.php;}
...
}

<?php
header('HTTP/1.1 406 Not Acceptable');
echo <<<CLOUDFLARED
Thank you for visiting ourwebsite.com!<br />
We are sorry, but we can't serve you because your connection is being intercepted by Cloudflare.<br />
Please read http://crimeflare.eu.org for more information.<br />
CLOUDFLARED;
die();
```

- Әгәр дә сез иреккә ышансагыз һәм билгесез кулланучыларны каршы алсагыз, Тор Пияз Хезмәтен яки I2P инситасын урнаштырыгыз.

- Башка Clearnet / Tor икеләтә сайт операторларыннан киңәш сорагыз һәм билгесез дуслар табыгыз!

</details>

------

<details>
<summary>миңа басыгыз

## Программа кулланучы
</summary>


- Discord CloudFlare куллана. Альтернатива? Без тәкъдим итәбез [**Briar** (Android)](https://f-droid.org/en/packages/org.briarproject.briar.android/), [Ricochet (PC)](https://ricochet.im/), [Tox + Tor (Android/PC)](https://tox.chat/download.html)
  - Briar Tor daemonны үз эченә ала, шуңа сез Orbot урнаштырырга тиеш түгел.
  - Qwtch уйлап табучылар, Ачык хосусыйлык, stop_cloudflare проектын аларның git сервисыннан хәбәрсез бетерделәр.

- Дебиан GNU / Linux, яки теләсә нинди туем куллансагыз, язылыгыз: [bug #831835](https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=831835). Ifәм булдыра алсагыз, пачаны тикшерергә булышыгыз, саклаучыга кабул ителергә тиешме дигән дөрес нәтиҗә ясарга булышыгыз.

- Waysәрвакыт бу браузерларны тәкъдим итегез.

| Исем | Төзүче | Ярдәм | Аңлатма |
| -------- | -------- | -------- | -------- |
| [Ungoogled-Chromium](https://ungoogled-software.github.io/ungoogled-chromium-binaries/) | Eloston | [ ? ](https://github.com/Eloston/ungoogled-chromium) | PC (Win, Mac, Linux)  _!Tor_ |
| [Bromite](https://www.bromite.org/fdroid) | Bromite | [ ? ](https://github.com/bromite/bromite/issues) | Android  _!Tor_ |
| [Tor Browser](https://www.torproject.org/download/) | Tor Project | [ ? ](https://support.torproject.org/) | PC (Win, Mac, Linux)  _Tor_|
| [Tor Browser Android](https://www.torproject.org/download/) | Tor Project | [ ? ](https://support.torproject.org/) | Android  _Tor_|
| [Onion Browser](https://itunes.apple.com/us/app/onion-browser/id519296448?mt=8) | Mike Tigas | [ ? ](https://github.com/OnionBrowser/OnionBrowser/issues) | Apple iOS  _Tor_|
| [GNU/Icecat](https://www.gnu.org/software/gnuzilla/) | GNU | [ ? ](https://www.gnu.org/software/gnuzilla/) | PC (Linux) |
| [IceCatMobile](https://f-droid.org/en/packages/org.gnu.icecat/) | GNU | [ ? ](https://lists.gnu.org/mailman/listinfo/bug-gnuzilla) | Android |
| [Iridium Browser](https://iridiumbrowser.de/about/) | Iridium | [ ? ](https://github.com/iridium-browser/iridium-browser/) | PC (Win, Mac, Linux, OpenBSD) |


Башка программаларның хосусыйлыгы камил түгел. Бу Tor браузеры "камил" дигән сүз түгел.
Интернетта һәм технологиядә 100% куркынычсыз, 100% шәхси юк.

- Тор кулланырга теләмисезме? Сез Tor daemon белән теләсә нинди браузерны куллана аласыз.
  - [Игътибар итегез, Tor проекты ошамый.](https://support.torproject.org/tbb/tbb-9/) Әгәр булдыра алсагыз, Tor браузерын кулланыгыз.
- [Хромны Тор белән ничек кулланырга](../subfiles/chromium_tor.md)


Башка программаларның хосусыйлыгы турында сөйләшик.

- [Сезгә чыннан да Firefox кулланырга кирәк булса, "Firefox ESR" ны сайлагыз.](https://www.mozilla.org/en-US/firefox/organizations/)
  - [Firefox - шпион программалары күзәтчесе](https://spyware.neocities.org/articles/firefox.html)
  - [Firefox сүз иреген кире кага, сүз иреген тыя](https://web.archive.org/web/20200423010026/https://reclaimthenet.org/firefox-rejects-free-speech-bans-free-speech-commenting-plugin-dissenter-from-its-extensions-gallery/)
  - ["100+ төшү. Программа компаниясеннән ябышуны сораган кебек ... бу көннәрдә программа тәэминаты артык күп."](https://old.reddit.com/r/firefox/comments/gutdiw/weve_got_work_to_do_the_mozilla_blog/fslbbb6/)
  - [Эх, нигә Firefox миңа URL-барда иганәче сылтамаларны күрсәтә?](https://www.reddit.com/r/firefox/comments/jybx2w/uh_why_is_firefox_showing_me_sponsored_links_in/)
  - [Мозилла - Иблис гәүдәләнеше](https://digdeeper.neocities.org/ghost/mozilla.html)

- [Онытмагыз, Mozilla Cloudflare хезмәтен куллана.](https://www.robtex.com/dns-lookup/www.mozilla.org) [Алар шулай ук ​​Cloudflare'ның DNS хезмәтен үз продуктларында кулланалар.](https://www.theregister.co.uk/2018/03/21/mozilla_testing_dns_encryption/)

- [Мозилла рәсми рәвештә бу билетны кире какты.](https://bugzilla.mozilla.org/show_bug.cgi?id=1426618)

- [Firefox Фокус - шаяру.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/1743) [Алар телеметрияне сүндерергә сүз бирделәр, ләкин аны алыштырдылар.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/4210)

- [PaleMoon / Basilisk ясаучы Cloudflare ярата.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/1743#issuecomment-345993097)
  - [Pale Moon's Archive Server 18 ай дәвамында зарарлы программаларны таркатты һәм таратты](https://www.reddit.com/r/privacytoolsIO/comments/cc808y/pale_moons_archive_server_hacked_and_spread/)
  - Ул шулай ук ​​Tor кулланучыларын нәфрәт итә - "[Торга дошман булсын. Минем уйлавымча, күпчелек сайтлар Торга дошман булырга тиеш, аның бик югары куллану факторын исәпкә алып.](https://github.com/yacy/yacy_search_server/issues/314#issuecomment-565932097)"

- [Waterfox авыр "телефоннар өй" проблемасына ия](https://spyware.neocities.org/articles/waterfox.html)

- [Google Chrome - шпион программасы.](https://www.gnu.org/proprietary/malware-google.en.html)
  - [Google сезнең активлыгыгызны күрсәтә.](https://spyware.neocities.org/articles/chrome.html)

- [SRWare Iron бик күп телефоннарны өйгә тоташтыра.](https://spyware.neocities.org/articles/iron.html) Ул шулай ук ​​google доменнарына тоташкан.

- [Батыр браузерның ак исемлеге Facebook / Twitter трекерлары.](https://www.bleepingcomputer.com/news/security/facebook-twitter-trackers-whitelisted-by-brave-browser/)
  - [Менә тагын сораулар.](https://spyware.neocities.org/articles/brave.html)
  - [бинанс филиал таныклыгы](https://twitter.com/cryptonator1337/status/1269594587716374528)

- [Microsoft Edge Facebook-ка кулланучылар артында Флеш-код эшләргә рөхсәт итә.](https://www.zdnet.com/article/microsoft-edge-lets-facebook-run-flash-code-behind-users-backs/)

- [Вивалди сезнең хосусыйлыгыгызны хөрмәт итми.](https://spyware.neocities.org/articles/vivaldi.html)

- [Опера шпион программалары дәрәҗәсе: Бик югары](https://spyware.neocities.org/articles/opera.html)

- Apple iOS: [Сез бөтенләй iOS кулланырга тиеш түгел, чөнки бу зарарлы программа.](https://www.gnu.org/proprietary/malware-apple.html)

Шуңа күрә без өстә таблицаны гына тәкъдим итәбез. Башка бернәрсә дә юк.

</details>

------

<details>
<summary>миңа басыгыз

## Mozilla Firefox кулланучысы
</summary>


- "Firefox Nightly" Mozilla серверларына баш тарту ысулысыз дебу дәрәҗәсендәге мәгълүмат җибәрәчәк.
  - [Mozilla серверлары Cloudflare белән шөгыльләнәләр](https://www.digwebinterface.com/?hostnames=www.mozilla.org%0D%0Amozilla.cloudflare-dns.com&type=&ns=resolver&useresolver=8.8.4.4&nameservers=)

- Firefox-ны Mozilla серверларына тоташуны тыярга мөмкин.
  - [Мозилла политик-шаблоннары өчен кулланма](https://github.com/mozilla/policy-templates/blob/master/README.md)
  - Онытмагыз, бу хәйлә соңрак версиядә эшләүне туктатырга мөмкин, чөнки Мозилла үзләрен ак исемлеккә кертергә ярата.
  - Аларны тулысынча блоклау өчен, саклагыч һәм DNS фильтрын кулланыгыз.

"`/distribution/policies.json`"

>     "WebsiteFilter": {
> 		"Block": [
> 		"*://*.mozilla.com/*",
> 		"*://*.mozilla.net/*",
> 		"*://*.mozilla.org/*",
> 		"*://webcompat.com/*",
> 		"*://*.firefox.com/*",
> 		"*://*.thunderbird.net/*",
> 		"*://*.cloudflare.com/*"
> 		]
>     },


- ~~Mozilla трекерында хата турында хәбәр итегез, аларга Cloudflare кулланмаска кушыгыз.~~ Багзилла турында хата турында хәбәр бар иде. Күпчелек кеше үз мәшәкатьләрен урнаштырды, ләкин хата 2018-нче елда администратор тарафыннан яшерелде.

- Сез Firefox'та DoHны сүндерә аласыз.
  - [Firefox'ның DNS тәэмин итүчесен үзгәртү](../subfiles/change-firefox-dns.md)

![](../image/firefoxdns.jpg)

- [Әгәр сез ISP булмаган DNS кулланырга телисез икән, OpenNIC Tier2 DNS сервисын яки Cloudflare булмаган DNS хезмәтләрен кулланырга уйлагыз.](https://wiki.opennic.org/start)
![](../image/opennic.jpg)
  - DNS белән Cloudflare блоклагыз. [Crimeflare DNS](https://dns.crimeflare.eu.org/)

- Сез Torны DNS резолюциясе итеп куллана аласыз. [Әгәр дә сез Тор белгече түгел икән, монда сорау бирегез.](https://tor.stackexchange.com/)

> **Ничек?**
> 1. Торны йөкләгез һәм аны санакка урнаштырыгыз.
> 2. Бу юлны "torrc" файлына өстәгез.
> DNSPort 127.0.0.1:53
> 3. Торны яңадан башлап җибәрегез.
> 4. Компьютерыгызның DNS серверын "127.0.0.1" итеп куегыз.

</details>

------

<details>
<summary>миңа басыгыз

## Эш
</summary>


- Cloudflare куркынычлары турында тирә-юньдәгеләргә сөйләгез.

- [Бу складны яхшыртырга булыш.](http://crimeflare.eu.org)
  - Исемлекләр дә, аңа каршы аргументлар һәм детальләр.

- [Cloudflare (һәм охшаш компанияләр) белән эш килеп чыкмаган очракта, документлаштырыгыз һәм моны эшләгәндә бу складны искә төшерегез.](http://crimeflare.eu.org) :)

- Килешү буенча Tor кулланган кешеләрне күбрәк алыгыз, алар дөньяның төрле почмакларыннан вебны татып карый алалар.

- Социаль медиа һәм ит киңлегендә, Cloudflare дөньясын азат итүгә багышланган төркемнәр.

- Кирәк булган очракта, бу резервуардагы бу төркемнәргә сылтама - бу төркемнәр булып бергә эшләүне координацияләү урыны булырга мөмкин.

- [Cloudflare'ка мәгънәле корпоратив булмаган альтернатива бирә ала торган кәүсәне эшләтеп җибәрү.](../subfiles/cloudflare-alternatives.md)

- Cloudflare-дан ким дигәндә берничә катлы оборона тәэмин итәр өчен, безгә альтернатива турында хәбәр итегез.

- Әгәр дә сез Cloudflare клиенты булсагыз, хосусыйлык көйләүләрен куегыз, аларны бозуларын көтегез.
  - [Аннары аларны анти-спам / хосусыйлыкны бозу өчен гаепләгез.](https://twitter.com/thexpaw/status/1108424723233419264)

- Әгәр дә сез Америка Кушма Штатларында булсагыз һәм вебсайт банк яки бухгалтер булса, Gramm - Leach - Bliley Act, яки DIsability акты нигезендә америкалыларга юридик басым ясарга тырышыгыз һәм безгә никадәр ераклашуыгызны хәбәр итегез. .

- Вебсайт хөкүмәт сайты булса, АКШ Конституциясенең 1 нче төзәтмәсе нигезендә хокукый басым ясарга тырышыгыз.

- Әгәр сез ЕС гражданины булсагыз, Гомуми мәгълүматны саклау Регламенты нигезендә шәхси мәгълүматыгызны җибәрү өчен вебсайтка мөрәҗәгать итегез. Әгәр алар сезгә мәгълүмат бирүдән баш тартсалар, бу закон бозу.

- Вебсайтында хезмәт тәкъдим иткән компанияләр өчен кулланучыларны яклау оешмаларына һәм BBBга "ялган реклама" дип хәбәр итәргә тырышыгыз. Cloudflare вебсайтлары Cloudflare серверлары белән хезмәт күрсәтә.

- [ITU АКШ контекстында тәкъдим итә, Cloudflare антимонополь закон алар өстенә төшә алырлык дәрәҗәдә зурлана башлый.](https://www.itu.int/en/ITU-T/Workshops-and-Seminars/20181218/Documents/Geoff_Huston_Presentation.pdf)

- GNU GPL 4 версиясе андый хезмәт артында чыганак кодын саклауга каршы барлык GPLv4 һәм соңрак программаларны таләп итә ала, ким дигәндә чыганак коды Tor кулланучыларын аермый торган медиа аша керә ала.

</details>

------

### Аңлатмалар

```
Каршылыкта һәрвакыт өмет бар.

Каршылык уңдырышлы.

Хәтта кайбер караңгы нәтиҗәләр дә килеп чыга, каршылык акты безне дистопик статус-кво тотрыксызландыруны дәвам итәргә өйрәтә.

Каршы тор!
```

```
Беркөнне сез ни өчен шулай язганыбызны аңларсыз.
```

```
Бу турыда футуристик нәрсә юк. Без инде оттырдык.
```

### Бүген сез нәрсә эшләдегез?


![](../image/stopcf.jpg)
